\documentclass[xcolor=dvipsnames
    %, handout
    ]{beamer}

\input{header.tex}

\title{Funktionale Programmierung\\
    \small{Teil 1: Hallo, willkommen, etc.} }
\date{}

\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}

\def\kw{8}

\begin{document}

\maketitle

\section{Organisatorisches}
\subsection{Programm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}

\tableofcontents

\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Vorbemerkungen}

\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item Kurs über Konzepte und Grundlagen der funktionalen Programmierung
        \item Haskell als ``Arbeitssprache''
        \item Keine Vorlesung über ``die Sprache Haskell''
        \item Unterlagen und weitere Informationen: \href{
        https://olat.zhaw.ch/url/RepositoryEntry/194904073}{Gitlab}
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Ablauf}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{Zweigeteilter Lektionsablauf} \\
        \hline
        \hline
        Theorie & Praktikum\\
        \hline
        \hline
        \begin{itemize}
            \item Guter alter Frontalunterricht
            \item Basiert auf Folien (Gitlab)
            \item Auflockerung durch Programmieraufgaben und Demos
        \end{itemize}
        &
        \begin{itemize}
            \item Sich die H\"ande schmutzig machen.
            \item Aufgaben auf Gitlab.
            \item Theorieaufgaben, Programmieraufgaben und einiges dazwischen
        \end{itemize}\\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Leistungsnachweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    \begin{itemize}
    \item Die Kursnote ergibt sich aus der Semesterendprüfung
    \item Die Prüfung beinhaltet Theoriefragen und praktische Programmieraufgaben
    \item Die Prüfung wird ``elektronisch'' (am Notebook) geschrieben \Cooley
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection*{Fragen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
\begin{center}
\huge Administrative und organisatorische Fragen?
\end{center}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Was ist Funktionale Programmierung}\label{sec:fup}
\subsection{Das imperative Modell}\label{ssec:imp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]

    Beispiel (Elemente einer Liste aufsummieren):
\begin{lstlisting}
sum(L){
    l = length(L)
    i = 0
    acc = 0
    while (i < l){
        acc = acc + L[i]
        i = i + 1
    }
    return acc
}
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item Basiert auf Zuständen, Zustandsübergängen und deren zeitlichen Abfolge.
        \item Ein imperativer Algorithmus beschreibt, wie ein Problem Schritt-für-Schritt gelöst wird.
        \item Probleme werden in geeignete Arbeitsschritte zerlegt, welche in einer bestimmten Reihenfolge abgearbeitet werden müssen.
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Das Funktionale Modell}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Beispiel (Elemente einer Liste aufsummieren):
\begin{itemize}
\item ``Mathematisch'':
\begin{align*}
sum(\varnothing)&=0\\
sum (\{a_1,\dots,a_n \})&=a_1+sum(\{a_2,\dots,a_n \})
\end{align*}
\item Funktional (Haskell):
%
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
sum [] = 0
sum (a1:rest) = a1 + sum rest
\end{lstlisting}
\item Funktional (F\#)
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let sum = function
    | [] -> 0
    | a1::rest -> a1 + sum rest
\end{lstlisting}
%%
\end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item Nahe an der mathematischen Notation (Funktionen sind mathematische Objekte)
        \item Definition/Beschreibung einer Funktion anstelle expliziter Anweisungen (deklarativ)
        \item Keine ``Variablen'' (im Sinn von Veränderlichen). Variablen bezeichnent
        Werte und nicht Speicherbereiche.
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    \begin{quote}
        Functional programming is a style of programming that emphasizes the evaluation of expressions, rather than execution of commands. The expressions in these languages are formed by using functions to combine basic values.\\
        \color{BrickRed}{Graham Hutton}
    \end{quote}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Geschichtliches}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item 1930 - 1938 (Church, Kleene, Rosser): Theoretische Fundierung der funktionalen Programmierung durch die Entwicklung des $\lambda$-Kalküls.
    \item 1958 (McCarthy): Einführung von LISP.
    \item 1966 (Landin): Mit \textit{The next 700 programming languages} erscheint ein visionäres Papier in dem viele moderne funktionale Sprachkonzepte vorweggenommen werden (z.B. algebraische Datentypen).
    \item 1977 (Backus): Einführung der Sprache FP, ``Function-level programming''.
    \item 1970er: Stark typisierte funktionale Sprachen. ML (Meta Language) als Teil eines Theorem-Beweis-Programms (``Logic of Computable Functions'').
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item 1983-86 (Turner): Miranda als frühe Sprache mit ``lazy evaluation'', algebraischen Datentypen und polymorphem Typsystem à la Milner.
    \item Neuere Entwicklungen: Funktionale Sprachen für Mainstream ``Plattformen'' wie JVM (Scala, Clojure), .Net (F\#) und Web (clojurescript, purescript, elm, \dots) sowie die Übernahme funktionaler Konzepte in Mainstream Sprachen (lambdas, closures, continuations, \dots)
    \item Weiteres zur Geschichte in OLAT/Lektüre/historisches
\end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Pragmatische Interpretation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    Keine feste ``Definition''. Einige für die funktionale Programmierung zentrale Konzepte können aber identifiziert werden:
    \begin{itemize}
        \item Vollwertige Unterstützung von Funktionen (first class functions): Funktionen höherer Ordnung, $\lambda$-Terme, Currying und partielle Anwendung, \dots
        \item Unveränderliche (immutable) Daten und daraus folgend: Referenzielle Transparenz, Typsicherheit (type safety),\dots
        \item Hoch entwickeltes Typensystem: Algebraische Datentypen, Pattern Matching, Typinferenz,\dots
        \item Rekursion: Tail-Call-Optimization
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    Alternativ lässt sich funktionale Programmierung auch sprachunabhängig als ``Programmierstil'' oder eine Menge von ``Patterns'' definieren.
    \begin{itemize}
        \item Vermeiden von Seiteneffekten und veränderlichen Zuständen
        \item Komponierbarkeit anstreben (``transform-oriented-programming'')
        \item Höhere Funktionen und Rekursion der Iteration vorziehen.
        \item \dots
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    Funktionale Sprachen sind Programmiersprachen, die den funktionalen Stil erleichtern oder, im Fall rein funktionaler Sprachen, sogar (weitgehend) erzwingen.
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    Einige modernere Sprachen nach ``Funktionalität geschichtet'':
    \begin{itemize}
        \item ``Rein funktional'': Idris, Haskell, Frege, Miranda, \dots
        \item ``Functional first'': Nemerle, Erlang, ML (SML, OCaml, F\#), \dots
        \item ``Spezialfall Lisp-Familie'': Scheme, Clojure, \dots
        \item ``Funktional inspiriert'': Julia, Scala, Rust, \dots
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    Anwendungen:
    \begin{itemize}
        \item Klassisch: Compilerbau, Theorembeweiser, KI
        \item Verbreitet: Numerik, Data science, Fintech
        \item Auch sonst ist alles, bis hin zu GUI Programmierung (``functional reactive programming''), möglich (und sinnvoll).
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    Funktionale Programmierung...
    \begin{itemize}
        \item \dots ist (momentan?) in Mode.
        \item \dots nimmt immer mehr Einzug in traditionelle Sprachen.
        \item \dots ist in der Industrie gefragt (und wird gut bezahlt).
        \item \dots \textbf{macht spass!}.
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Einführung in Haskell}
\subsection{Wieso Haskell}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    Gründe, die für Haskell als Unterrichtssprache sprechen:
    \begin{itemize}
        \item Eine rein funktionale Sprache, damit Sie gezwungen werden die neuen
        Konzepte anzuwenden.
        \item Plattformunabhängig (Linux, Windows, BSD, Mac) und open-source.
        \item Produktiv eingesetzte Sprache.
        \item \textbf{Wunsch der Studierenden.}
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Installation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item \url{https://docs.haskellstack.org/en/stable/README/}
        \item VS Code + irgend ein Plugin f\"ur Haskell Syntax.
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Repl Test}

\begin{fr}
\begin{ex}
\begin{itemize}
    \item Installieren Sie Haskell.
    \item Starten Sie den REPL mit dem Befehl \texttt{stack ghci}
    \item Geben Sie \texttt{2 + 1} ein.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Intro}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Repl}

\begin{fr}[fragile]
\begin{itemize}
\item Grundsätzlich werden wir während dem ganzen Kurs (mit wenigen Ausnahmen) mit
eher kleinen Skripten arbeiten.
\item Wenn Sie Beispiele implementieren oder eigenen Code schreiben, dann nutzen Sie den REPL!
\item Die Folien folgen der Notation:
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
-- hier steht Code
x :: Integer
x = 5
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[frame=leftline, backgroundcolor = \color{lightgray}, language = none]
-- hier steht eine Rueckmeldung von ghci
5
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
\begin{itemize}
\item Erstellen Sie ein File, z.B. \texttt{start.hs} mit dem Inhalt
%
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
greetings :: String
greetings = "hello world!"
\end{lstlisting}
%
\item starten Sie den Repl mit \texttt{stack ghci}.
\item Laden Sie das \texttt{start.hs} in den REPL und f\"uhren Sie das
    ``Programm'' aus:
%
\begin{lstlisting}[frame=leftline, language = none, backgroundcolor = \color{lightgray}]
Loaded GHCi configuration ...
Prelude> :l start.hs
[1 of 1] Compiling Main ...
Ok, one module loaded.
*Main> greetings
"hello world!"
*Main>
\end{lstlisting}
%
\end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection*{Funktionen}

\begin{fr}
    Grundlegendes zur Notation von Funktionen:
    \begin{itemize}
        \item Funktionsanwendung wird ohne Klammern geschrieben. Man schreibt \texttt{f
        x}
        statt \texttt{f(x)}.
        \item Die Funktionsanwendung ist linksassoziativ - d.h. ein Term von der Form
        \texttt{f x y z} wird als \texttt{(((f x) y) z)} interpretiert.
        \item Funktionen k\"onnen partiell angewendet werden (dazu sp\"ater mehr).
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Typen}

\begin{fr}
Grundlegendes zum Typensystem:
    \begin{itemize}
        \item Haskell ist statisch (und stark) typisiert.
        \item Typen werden \"ublicherweise direkt vor der Deklaration eines Wertes als
        ``Signatur'' angegeben.
        \item Die Angabe einer Typsignatur ist fakultativ (aber sehr zu empfehlen), der
        Kompiler kann die Typen auch selber herleiten (``type inference''). Das Fehlen
        einer Typsignatur gibt eine Warnung zur Kompilierzeit.
        \item Auch wenn keine Typen angegeben werden, k\"onnen keine inkompatible Werte
        kombiniert werden.
    \end{itemize}

\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]

\begin{lstlisting}[frame = leftline]
aNumber :: Integer
aNumber = 4

f x = x ++ "abc"
\end{lstlisting}
%
\begin{lstlisting}[frame=leftline, backgroundcolor = \color{lightgray}, language = none]
Loaded GHCi configuration ...
*Main> f aNumber

<interactive>:2:3: error:
Couldn't match expected type ‘[Char]’ with
actual type ‘Integer’
In the first argument of ‘f’, namely ‘aNumber’
In the expression: f aNumber
In an equation for ‘it’: it = f aNumber
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Intro}
\begin{fr}
\begin{ex}
    Arbeiten Sie ``Learn Haskell in 10 Minutes'' durch
    \url{https://wiki.haskell.org/Learn_Haskell_in_10_minutes}
\end{ex}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{fr}[fragile]
Anstelle von \texttt{let} kann auch am Ende einer Deklaration ein \texttt{where}
verwendet werden:
\begin{lstlisting}[frame = leftline]
g :: Integer -> Integer
g x =
let
  sign
    | x < 0 = -1
    | x > 0 = 1
    | otherwise = 0
  in
   (x * x) * sign
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Anstelle von \texttt{let} kann auch am Ende einer Deklaration ein \texttt{where}
verwendet werden:
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
g' :: Integer -> Integer
g' x = (x * x) * sign
  where
    sign
      | x < 0 = -1
      | x > 0 = 1
      | otherwise = 0
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Funktionsdeklarationen k\"onnen in mehrere ``Teildeklarationen'' unterteilt werden:
%
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
fibo :: Integer -> Integer
fibo 0 = 1
fibo 1 = 1
fibo n = fibo (n-1) + fibo (n-2)
\end{lstlisting}
%
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Funktionsdeklarationen in mehreren ``Teildeklarationen'' entsprechen einem
Pattern-Matching
%
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
fibo' :: Integer -> Integer
fibo' n = case n of
    0 -> 1
    1 -> 1
    _ -> fibo (n-1) + fibo (n-2)
\end{lstlisting}
%
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Funktionen können auch Argumente und Rückgabewerte von
anderen Funktionen\footnote{Man spricht in dem Zusammenhang von Funktionen höherer
Ordnung.} sein:
%
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
compose :: (b -> c) -> (a -> b) -> (a -> c)
compose f g x = f (g x)
\end{lstlisting}
%
Die Funktion \texttt{compose} ist vom Typ:
\begin{align*}
 \underbrace{\texttt{(b -> c)}}_{\text{Funktion als Argument}} \texttt{ -> }
 \underbrace{\texttt{(a -> b)}}_{\text{Funktion als Argument}} \texttt{ -> }
 \underbrace{\texttt{(a -> c)}}_{\text{Funktion als Rückgabe}}
\end{align*}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Funktionen können anonym, als $\lambda$-Ausdrücke\footnote{$\lambda$ = ``lambda''}
notiert werden. Die Notation entspricht ungefähr der mathematischen Notation $x\mapsto
f(x)$ zum Beschreiben von Funktionen und sieht in Haskell wie folgt aus:
%
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
-- Die Funktion f mit f x = 5 * (x + 10)
compose (\x -> 5 * x) (\x -> x + 10)
\end{lstlisting}
%
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Durch Klammern von Funktionsnamen kann man Funktionen definieren, die in der
Infix-Notation ausgewertet werden können.

%
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
(-.-) :: Integer -> Integer -> Integer
(-.-) x y = (x * y) + 5
\end{lstlisting}
%
%
\begin{lstlisting}[frame=leftline, backgroundcolor = \color{lightgray}, language = none]
*Main> 2 -.- 3
11
*Main>
\end{lstlisting}
%
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Durch ``ticks'' \texttt{`} kann man zweistellige Funktionen immer in der Infixnotation
verwenden:

%
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
o :: Integer -> Integer -> Integer
o x y = (x * y) + 5
\end{lstlisting}
%
\begin{lstlisting}[frame=leftline, backgroundcolor = \color{lightgray}, language = none]
*Main> 2 `o` 3
11
*Main>
\end{lstlisting}
\end{fr}


\end{document}